%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 5.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{9 октября 2018г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Исключения, прерывания.}

\frame{\frametitle{Какие бывают неожиданные ситуации?}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: какие бывают неожиданные ситуации?
\onslide<2>{
    \item Невозможно транслировать виртуальный адрес в физический (page fault)
    \item Недопустимая операция (divide by zero)
    \item Ошибка декодирования (неизвестный опкод или аргументы)
    \item Программные прерывания (int 0x80)
    \item Внешние события: прерывания от таймера и других устройств
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Что делать при исключениях}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Что делать, если происходит неожиданная ситуация?
\onslide<2>{
    \item Передать управление на подготовленный обработчик
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Как обработчик поймёт что было?}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Как обработчик может понять что же произошло?
\onslide<2>{
    \item Несколько разных обработчиков
    \item Коды ошибок
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Обработка исключительных ситуаций в x86}
\begin{itemize}
    \item В x86 исключительные ситуации называются прерываниями
    \item Каждому прерыванию приписан номер (в терминологии x86 - вектор)
    \item Есть два вида прерываний:
    \begin{itemize}
        \item Внешние прерывания (источником являются устройства)
        \item Исключения (источником является софт)
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Зарезервированные прерывания}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Прерывания 0-31 зарезервированы Intel
    \item Из них сейчас определено порядка 20 - под ошибки software
\end{itemize}
}\only<2>{
%\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l|l|l}
Vector & Mnem. & Description & Err. code\\
0 & \#DE & Divide error & No \\
1 & \#DB & Debug exception & No \\
3 & \#BP & Breakpoint (int3) & No \\
4 & \#OF & Overflow (int0) & No \\
6 & \#UD & Invalid opcode & No \\
13 & \#GP & General protection & Yes \\
14 & \#PF & Page fault & Yes \\
16 & \#MF & x87 floating-point exc. & No \\
17 & \#AC & Alignment check & Yes \\
19 & \#XM & SIMD Floating-point exc. & No \\
\end{tabularx}
}
}

\frame{\frametitle{Типы исключений в x86}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Куда нужно возвращаться после обработки исключения?
\onslide<2>{
    \item На ту же инструкцию (после page fault)
    \item На следующу инструкцию (после int3, into, int n)
    \item Никуда (double fault)
    \item Эти три типа исключений называют соответственно Fault, Trap и Abort.
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Обработка прерываний в x86}
\begin{itemize}
    \item Каждому прерыванию назначен определённый вектор
    \item Обработчики для каждого вектора прописаны в Interrupt Descriptor Table (IDT)
    \item Управление передаётся на обработчик
    \item Обработчик завершается командой \texttt{iret}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Interrupt Descriptor Table}
\begin{itemize}
    \item IDT похожа на GDT и LDT.
    \item Указатель на IDT записывается с помощью инструкции \texttt{lidt}
    \item \texttt{lidt} принимает указатель на дексриптор IDT: адрес 32битный адрес и размер таблицы (номер последнего байта)
    \item В IDT хранятся 8-байтные дескрипторы.
    \item Допустимы только Task-gate, Interrupt-gate и Trap-gate.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{IDT Descriptros}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Task-gate аналогичен task-gate в GDT, при обработке происходит переключение на другой TSS (в Linux и xv6 не используется)
    \item Interrupt-gate и Trap-gate аналогичны Call-gate.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/taskgate.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/interruptgate.png}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/trapgate.png}}
}

\frame{\frametitle{Обработка исклчений через gate}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В Interrupt-gate и Trap-gate дескрипторах содержится селектор сегмента кода и адес инструкции, туда передаётся управление
    \item Если происходит смена уровня привелегий, то меняется стек
    \item Новый стек берётся из TSS и в самом начале на него пушатся старый SS и ESP
    \item Перед передачей управления обработчику на стек пушатся EFLAGS, CS и EIP
    \item Если исключение должно передать код ошибки, то он тоже кладётся на стек
    \item При \texttt{iret} если будет смена уровня привелегий, то SS и ESP достанутся со стека
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=0.9\textheight,page=1]{images/interruptcall.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sswitcht1.png}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sswitcht2.png}}
}

\frame{\frametitle{Прерывания в trap handler}
\only<1-2>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Что происходит когда при обработке прерывания приходит прерывание?
\onslide<2>{
    \item Бывают моменты когда прерывать код не хочется (какие?).
\end{itemize}
}
}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item Возможность доставлять прерывания регулирует флаг IF (interrupt-enable) регистра RFLAGS.
    \item Для установки и сброса флага есть инструкции \texttt{sti} и \texttt{cli}
    \item Его также могут менять инструкции, пишущие в RFLAGS (\texttt{popf}, \texttt{iret}, \texttt{sysret})
    \item При обработке прерывания через Interrupt gate флаг IF очищается автоматически (это единственное отличие interrupt-gate от trap-gate).
    \item Менять флаг IF можно только при CPL$=$0.
\end{itemize}
}
\only<4>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=1]{images/eflags.png}}
}

\frame{\frametitle{Проверка прав для исключений}
\begin{itemize}
    \item Есть инструкции, вызывающе обработку прерываний: \texttt{int}, \texttt{int3} \texttt{into}
    \item Для таких инструкций нужно чтобы DPL соответствующего дескриптора был не ниже CPL.
    \item При переходе на сегмент кода работают обычные правила смены уровня привелегий
    \item Стоит держать обработчик в non-comforming сегменте кода с уровнем привелегий 0 (Linux-way).
    \item Можно деражть в conforming сегменте кода, но тогда смены привелегий не произойдёт.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Коды ошибок}
\begin{itemize}
    \item Некоторые исключения кладут на стек код ошибки
    \item При \#GP код ошибки указывает на сегмент, который привёл к исключению (это может быть сегмент в GDT, LDT и IDT)
    \item При \#PF код ошибки указывает на причину page fault
    \item Вопрос: где хранится виртуальный адрес, привёдший к page fault?
    \item Инструкция \texttt{int} код ошибки не кладёт, даже если вызывает обработчик исключения, которое подразумевает код ошибки
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Особенности обработки исключений в x86\_64}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Дескрипторы 16-байтные и содержат 64-битные указатели на код
    \item Сегмент кода с обработчиком должен быть 64-битным
    \item Указатель на старый стек SS:RSP кладётся на новый стек всегда
    \item Если произошла смена CPL, то новый SS будет нулевым
    \item Поведение iret меняется - если он видит на стеке нулевой SS, то смены стека не происходит.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/interruptgate64.png}}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item Появилсь Interrupt Stack Table - в TSS можно зарезервировать 7 RSP
    \item В gate-дескрипторах указывать какой брать (если поле IST $!=$ 0) или использовать старый механизм (IST$=$0) и
\end{itemize}
}
}

\section{Прерывания.}

\frame{\frametitle{Передача управлениея}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как выполняющаяся сейчас программа может передать управление?
    \onslide<2->{\item Вопрос: Как форсировать переключение контекста, если программа не хочет отдавать сама?}
    \onslide<3->{\item Нужно использовать аппаратные прерывания}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Аппаратные прерывания}
\begin{itemize}
    \item Аппаратный таймер генерирует прерывания с заданной частотой
    \item В современных процессорах таймер находится в LAPIC
    \item LAPIC и I/O APIC - две части железа, отвечающего за доставку прерываний
    \item LAPIC находится в процессоре, I/O APIC - в чипсете
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Аппаратные прерывания}
\begin{itemize}
    \item Аппаратный таймер генерирует прерывания с заданной частотой
    \item В современных процессорах таймер находится в LAPIC
    \item LAPIC и I/O APIC - две части железа, отвечающего за доставку прерываний
    \item LAPIC находится в процессоре, I/O APIC - в чипсете
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Настройка LAPIC}
\begin{itemize}
    \item Регистры LAPIC замаплены на физическую 4КБ страницу по адресу 0xfee00000.
    \item Адрес можно поменять через MSR регистр IA32\_APIC\_BASE
    \item Через этот же регистр можно выключить LAPIC
    \item Регистры могут быть 4, 8 и 32 байта, но все выровнены на 16 байт.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{LAPIC Таймер}
\begin{itemize}
    \item Работа таймера регулируется через регистры LAPIC и MSR 
    \item В LAPIC можно настраивать вектора, по которым доставляются локальные прерывания
    \item LVT (Local Vector Table) регистр для таймера имеет адрес 0xfee00320
    \item Также для таймера нужны регистры
    \begin{itemize}
        \item Initial-count  0xfee00380
        \item Current-count 0xfee00390H
        \item Divide configuration 0xfee003e0
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{LVT регистр для таймера}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/lvttimer.pdf}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Vector - вектор прерывания, может принимать значения от 16 до 255.
    \item Delivery Status - 0 если прерывания нет, 1, если прерывание ждёт
    \item Mask - 0 если маски нет, 1, если есть (при наличии маски, пренывание не доставляется)
    \item Timer Mode:
    \begin{itemize}
        \item 00b - доставить один раз, когда счётчик обнулится
        \item 01b - доставлять периодически, когда счётчик обнуляется
        \item 10b - доставить, когда TSC достигнет IA32\_TSC\_DEADLINE
        \item 11b - зарезервировано
    \end{itemize}
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Остальные регистры таймера}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/dividecfg.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/countcfg.png}}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item Divide configuration: частота таймера определяется частотой TSC, делённой на значение, определённое этим регистром
    \item Current count: когда значение этого счётчика достигает 0, происходит прерывание
    \item Initial count: значение current count обновляется из этого регистра.
    \item В случаае периодической доставки, обновление current count происходит каждый раз когда он достигает 0.
    \item Вместо этого можно пользоваться IA32\_TSC\_DEADLINE, но туда должно быть записано абсолютное значение TSC.
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Time-Stamp Count}
\begin{itemize}
    \item В процессоре есть TSC, который инкрементируется каждый цикл шины
    \item TSC - 64битный MSR регистр
    \item Значение можно прочитать командой \texttt{rdtsc} на пару регистров EDX:EAX.
    \item \texttt{rdtsc} можно использовать для измерения времени работы
\end{itemize}
}

\section{Прерывания в xv6}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Инициализация прерываний}
\begin{verbatim}
for(i = 0; i < 256; i++)
  SETGATE(idt[i], 0, SEG_KCODE<<3, vectors[i], 0);
SETGATE(idt[T_SYSCALL], 1, SEG_KCODE<<3,
  vectors[T_SYSCALL], DPL_USER);

lidt(idt, sizeof(idt));
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{
\frametitle{Vectors - точки входа}
\begin{itemize}
    \item Массив \texttt{vectors} содержит разные точки входа в обработчики прерываний
    \item Вопрос: зачем нужно по своему обработчику на каждый вектор?
    \onslide<2->{\item Чтобы однообразно подготовить error code}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Vectors.S}
\begin{verbatim}
.globl vector14
vector14:
  pushl $14
  jmp alltraps
.globl vector15
vector15:
  pushl $0
  pushl $15
  jmp alltraps
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{alltraps}
{\small
\begin{multicols}{2}
\begin{verbatim}
.globl alltraps
alltraps:
  # Build trap frame.
  pushl %ds
  pushl %es
  pushl %fs
  pushl %gs
  pushal
  
  # Set up data segments.
  movw $(SEG_KDATA<<3), %ax
  movw %ax, %ds
  movw %ax, %es

  # Call trap(tf), where tf=%esp
  pushl %esp
  call trap
  addl $4, %esp
\end{verbatim}
\columnbreak
\begin{verbatim}
  # Return falls through to trapret...
.globl trapret
trapret:
  popal
  popl %gs
  popl %fs
  popl %es
  popl %ds
  addl $0x8, %esp  # trapno and errcode
  iret
\end{verbatim}
\end{multicols}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{alltraps}
\vspace{-1em}
{\small
\begin{multicols}{2}
\begin{verbatim}
struct trapframe {
  // registers as pushed
  // by pusha
  uint edi;
  uint esi;
  uint ebp;
  uint oesp; // ignored
  uint ebx;
  uint edx;
  uint ecx;
  uint eax;

  // rest of trap frame
  ushort gs;
  ushort padding1;
  ushort fs;
  ushort padding2;
  ushort es;
  ushort padding3;
  ushort ds;
  ushort padding4;
  uint trapno;

\end{verbatim}
\columnbreak
\begin{verbatim}
  // below here defined by x86 hardware
  uint err;
  uint eip;
  ushort cs;
  ushort padding5;
  uint eflags;

  // below here only when crossing rings,
  // such as from user to kernel
  uint esp;
  ushort ss;
  ushort padding6;
};
\end{verbatim}
\end{multicols}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{trap.c}
{\small
\begin{verbatim}
void trap(struct trapframe *tf)
{
  if(tf->trapno == T_SYSCALL){
    myproc()->tf = tf;
    syscall();
    return;
  }

  switch(tf->trapno){
    // Process hardware interupts
  }

  // Force process to give up CPU on clock tick.
  // If interrupts were on while locks held, 
  // would need to check nlock.
  if(myproc() && myproc()->state == RUNNING &&
     tf->trapno == T_IRQ0+IRQ_TIMER)
    yield();
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{lapic.c}
{\small
\begin{verbatim}
#define TIMER   (0x0320/4)   // Local Vector Table 0 (TIMER)
#define X1         0x0000000B   // divide counts by 1
#define PERIODIC   0x00020000   // Periodic
#define TICR    (0x0380/4)   // Timer Initial Count
#define TCCR    (0x0390/4)   // Timer Current Count
#define TDCR    (0x03E0/4)   // Timer Divide Configuration

// The timer repeatedly counts down at bus frequency
// from lapic[TICR] and then issues an interrupt.
// If xv6 cared more about precise timekeeping,
// TICR would be calibrated using an external time source.
lapicw(TDCR, X1);
lapicw(TIMER, PERIODIC | (T_IRQ0 + IRQ_TIMER));
lapicw(TICR, 10000000);
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\end{document}

